# 数式のためのページ


$$
H=H_0-\sum_{i}a_iQ_i
$$

$$
U=N\sum_{i}\varphi_{}(|a_i+u_i|)
$$

H=ハミルトニアン　a_i=力，Q_i=一般化座標と表すことができる．

$H=H_0-\sum_{i}a_iQ_i$

$K_n=\frac{1}{2^{n-1}}[...[Q_1,Q_2]_+Q_3]_+...]_+Q_n]_+$

$\left<K_{n+1}\right>_a=\left<K_n\right>_a\left<Q_{n+1}\right>_a+\theta\frac{\delta \left<K_n\right>_a}{\delta a_{n+1}}
-\theta \sum_{m=0}^{\infty} \frac{B_{2m}}{(2m)!} \left( \frac{i\hbar}{\theta}\right)^{2m} \left< \frac{\delta K_n^{(2m)}}{\delta a_{n+1}} \right>_a$


$\left<u_i\right>_a \equiv y$

$\left<u_i^2\right>_a = \left<u_i\right>_a^2 + \theta \frac{\delta\left<u_i\right>_a}{\delta a} + \frac{\theta}{k}(x \coth x-1)$

$$
\left<u_i^3\right>_a = \left<u_i\right>_a^3 + 3 \theta \left<u_i\right>_a \frac{\delta\left<u_i\right>_a}{\delta a}
+\theta^2 \frac{\delta^2\left<u_i\right>_a}{\delta a^2}
+ \frac{\theta}{k}(x \coth x-1) \left<u_i\right>_a
$$
$\theta = k_BT$

$$
k \equiv
\sum_i\left( \frac{\delta^2\varphi_{i0}}{\delta u_i^2}\right)
\equiv
m\omega,
x=\frac{\hbar\omega}{2\theta},
\theta = k_BT,
\gamma\equiv\frac{1}{6}\sum_i\left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_i^4} \right)

$$

$y=y_0+A_1a+A_2a^2$

$x=\frac{\hbar\omega}{2\theta}$

ポテンシャルテイラー展開
$$
\varphi_{}(|a_i+u_i|)=\varphi_{}(|a_i|)+
\frac{1}{2}\left( \frac{\delta^2\varphi_{i0}}{\delta u_i^2} \right) u_i^2+
\frac{1}{6}\left( \frac{\delta^3\varphi_{i0}}{\delta u_i^3} \right) u_i^3+
\frac{1}{24}\left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_i^4} \right) u_i^4
$$

ポテンシャル微分
$$
\frac{1}{2}\left( \frac{\delta^2\varphi_{i0}}{\delta u_i^2} \right) \left<u_i\right>_a+
\frac{1}{4}\left( \frac{\delta^3\varphi_{i0}}{\delta u_i^3} \right) \left<u_i^2\right>_a+
\frac{1}{24}\left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_i^4} \right) \left<u_i^3\right>_a- a =0
$$

$$
\left( \frac{\delta^2\varphi_{i0}}{\delta u_i^2} \right) \left<u_i\right>_a+
\frac{1}{2}\left( \frac{\delta^3\varphi_{i0}}{\delta u_i^3} \right) \left<u_i^2\right>_a+
\frac{1}{6}\left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_i^4} \right) \left<u_i^3\right>_a- a =0
$$

自由エネルギー
$$
\psi \approx U_0+\psi_0-\frac{N\gamma\theta^2}{6k^2}\left(1+\frac{x \coth x}{2}\right)
-\frac{N\gamma^2\theta^3}{4k^4}\left(1+\frac{x \coth x}{2}\right)(x \coth x + 1)
$$
$$
U_0\equiv N\sum_i\varphi_{}(|a_i|)
$$
$$
\varphi_0 = N\theta[x+\log{(1-e^{-2x})}]
$$

$$
\varphi_{}(|a_i+u_i|)=\varphi_{}(|a_i|)+
\frac{1}{2}\left( \frac{\delta^2\varphi_{i0}}{\delta u_i^2} \right) \left<u_i^2\right>+
\frac{1}{24}\left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_i^4} \right) \left<u_i^4\right>
$$

原子間距離
$$
y_0^2 \approx \frac{2\gamma\theta^2}{3k^3}A
$$

ポテンシャル
$$
U(r)=\frac{D}{n-m}\left[m{\left(\frac{r_0}{r}\right)}^n-n{\left(\frac{r_0}{r}\right)}^m\right]
$$
$$
n=9.0, m=5.5, D=4125.7, r_0=2.5487
$$

$$
\gamma\theta^2 \frac{\delta^2y}{\delta a^2}
+3\gamma\theta y \frac{\delta y}{\delta a}
+\gamma y^3 + ky
+ \frac{\gamma \theta}{k}(x\coth x-1)-a=0
$$

$$
3\gamma y_0^4+\left[3k+6\gamma \theta A_1+
  \frac{3\gamma \theta}{k}(x\coth x-1)\right]y_0^2
  -\left[ k\theta A_1-\theta + \frac{\gamma \theta^2}{k}(x \coth x -1)A_1+3\gamma \theta^2 A_1^2
   \right]=0
$$
$$
3\gamma y_0^4+3k\left[1+ \frac{\gamma \theta}{k^2}(x\coth x+1)\right]y_0^2
  -\frac{2\gamma \theta^2}{k^2}\left(
    1+\frac{x \coth x}{2}
   \right)=0
$$
$$
y_0^2 \approx \frac{2\gamma\theta^2}{3k^3}\left(1+\frac{x \coth x}{2}\right)
$$

$$
A_1\approx\frac{1}{k}\left[ 1+ \frac{2\gamma^2\theta^2}{k^4}\left(1+\frac{x\coth x}{2}(x \coth x + 1)\right)\right]
$$

$$
y_0^2 \approx \frac{2\gamma\theta^2}{3k^3}A
$$
$$
A=a_1
+\frac{\gamma^2 \theta^2}{k^4}a_2
+\frac{\gamma^3 \theta^3}{k^6}a_3
+\frac{\gamma^4 \theta^4}{k^8}a_4
$$

$$
a_1=\frac{x \coth x}{2}+1
$$

$$
a_2=\frac{1}{2}x^3 \coth x^3
+\frac {23}{6} x^2 \coth x^2
+\frac {47}{6}x \coth x
+\frac{13}{3}
$$
$$
a_3=-\left(
\frac{1}{2}x^4 \coth x^4
\frac{16}{3}x^3 \coth x^3
\frac{50}{3}x^2 \coth x^2
\frac{121}{6}x \coth x
+\frac{25}{3}
\right)
$$
$$
a_4=
\frac{1}{2}x^5 \coth x^5
+7x^4 \coth x^4
+\frac{250}{9}x^3 \coth x^3
+46x^2 \coth x^2
+\frac{199}{6}x \coth x
+\frac{77}{9}
$$
$$
\gamma\equiv\frac{1}{6}\sum_i\left[\left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_{ix}^4} \right)
+6\left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_{ix}^2\delta u_{iy}^2} \right)
\right]
$$

$$
r=\sqrt{x^2+y^2+z^2}
$$
$$
  \frac{\delta^2\varphi(r)}{\delta x^2}=


$$

$$
\frac{\delta^2 \varphi(r)}{\delta r^2} \frac{x^2}{x^2+y^2+z^2}
-\frac{\delta \varphi(r)}{\delta r} \frac{x^2}{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}}
+\frac{\delta \varphi(r)}{\delta r} \frac{1}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}

$$

$$
k=
4\frac{\delta^2 \varphi(a_1)}{\delta r^2}
+\frac{8}{a_1}\frac{\delta \varphi(a_1)}{\delta r}
+2\frac{\delta^2 \varphi(a_2)}{\delta r^2}
+\frac{4}{a_2}\frac{\delta \varphi(a_2)}{\delta r}
$$

$$
\sum_i \left( \frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_{iX}^4} \right)=
+2\frac{\delta^4 \varphi(a_1)}{\delta r^4}
+\frac{12}{a_1}\frac{\delta^3 \varphi(a_1)}{\delta r^3}
-\frac{6}{a_1^2}\frac{\delta^2 \varphi(a_1)}{\delta r^2}
+\frac{6}{a_1^3}\frac{\delta \varphi(a_1)}{\delta r}
$$
$$
+2\frac{\delta^4 \varphi(a_2)}{\delta r^4}
+\frac{12}{a_2^2}\frac{\delta^2 \varphi(a_2)}{\delta r^2}
-\frac{12}{a_2^3}\frac{\delta \varphi(a_2)}{\delta r}
$$
$$
\sum_i \left(\frac{\delta^4\varphi_{i0}}{\delta u_{iX}^2\delta u_{iY}^2}\right)=
\frac{\delta^4 \varphi(a_1)}{\delta r^4}
+\frac{2}{a_1}\frac{\delta^3 \varphi(a_1)}{\delta r^3}
+\frac{3}{a_1^2}\frac{\delta^2 \varphi(a_1)}{\delta r^2}
-\frac{3}{a_1^3}\frac{\delta \varphi(a_1)}{\delta r}
$$
$$
+\frac{4}{a_2^3}\frac{\delta^3 \varphi(a_2)}{\delta r^3}
-\frac{6}{a_2^2}\frac{\delta^2 \varphi(a_2)}{\delta r^2}
+\frac{6}{a_2^3}\frac{\delta \varphi(a_2)}{\delta r}
$$

$$
\gamma=
\frac{4}{3}\frac{\delta^4 \varphi(a_1)}{\delta r^4}
+\frac{4}{a_1}\frac{\delta^3 \varphi(a_1)}{\delta r^3}
+\frac{2}{a_1^2}\frac{\delta^2 \varphi(a_1)}{\delta r^2}
-\frac{2}{a_1^3}\frac{\delta \varphi(a_1)}{\delta r}
$$
$$
\frac{1}{3}\frac{\delta^4 \varphi(a_2)}{\delta r^4}
+\frac{4}{a_2}\frac{\delta^3 \varphi(a_2)}{\delta r^3}
-\frac{4}{a_2^2}\frac{\delta^2 \varphi(a_2)}{\delta r^2}
+\frac{4}{a_2^3}\frac{\delta \varphi(a_2)}{\delta r}
$$
